**安东宁·诺沃提尼**（；），[捷克斯洛伐克共产党](../Page/捷克斯洛伐克共产党.md "wikilink")[斯大林派领袖](../Page/斯大林主义.md "wikilink")。[捷克斯洛伐克总统](../Page/捷克斯洛伐克总统.md "wikilink")（1957—1968）、捷克斯洛伐克共产党第一书记（1953—1968）。

## 履历

1904年生于一个工人家庭，作过锁匠学徒，当过钳工。1921年加入[捷克斯洛伐克共产党](../Page/捷克斯洛伐克共产党.md "wikilink")。1930年代曾任捷共布拉格州和藿多宁州州委书记。德军占领期间，任布拉格地下党组织领导人之一。1941年9月被捕，到1945年获释。

1946年后历任党中央委员，中央书记，中央主席团委员等。并任政府副总理，民族阵线中央委员会主席。1953年3月继任为捷共中央第一书记。1957年后兼任共和国总统。

1968年1月被解除党中央第一书记职务。3月辞去总统职务，5月被免去中央委员职务，并被开除党籍。在1971年5月召开的党代表大会上达成一项妥协：诺沃提尼被恢复党内的地位，以换取对被赶下台的杜布切克的宽大处理。

1975年1月在国家养老院因心脏病去逝。

## 参考资料

[N](../Category/1904年出生.md "wikilink")
[N](../Category/1975年逝世.md "wikilink")
[N](../Category/捷克斯洛伐克总统.md "wikilink")
[N](../Category/捷克斯洛伐克共产党第一书记.md "wikilink")